CovidAt
=======

Une application Android de génération d'attestation de déplacement dérogatoire dans le cadre du confinement en France lié à l'épidémie de Covid-19
par Codefish <codefish@online.fr>

Dépôt Git des sources de l'application : [https://gitlab.com/codefish42/covidat]


Cette application permet de créer des attestations a priori conformes au modèle proposé par [le ministère de l'intérieur français sur son site](https://media.interieur.gouv.fr/deplacement-covid-19/).
La version du ministère utilise des technologies web (HTML/JavaScript) pour générer localement par le navigateur une attestation (les requêtes distantes sont réalisées pour récupérer le modèle de l'attestation et le code du générateur).

CovidAt propose un générateur utilisant les APIs Android natives et n'utilisant pas la permission `INTERNET` : aucune communication extérieure n'est réalisée. Tout est réalisé localement sur l'appareil. La génération d'une attestation peut être automatisée par un service lorsque l'on quitte son domicile (perte du signal wifi domestique).

CovidAt fonctionne à partir d'Android 4.4 (KitKat) : cette version introduit l'API de génération de PDF.

CovidAt propose la génération de différents types d'attestation (certaines étant obsolètes) :
- Les anciennes attestations valables durant la première période de confinement totale
- Les attestations requises pour les déplacements à l'extérieur du département de plus de 100 km
- Les attestations requises dans les transports en commun franciliens en heure de pointe
- Les attestations de déplacement durant le couvre-feu dans les agglomérations avec forte circulation du coronavirus
- Les attestation de déplacement durant le deuxième confinement

Les attestations obsolètes ne sont pas proposées dans le menu de navigation (selon la date courante de l'appareil).

Attention : il ne s'agit pas d'une application officiellement supportée par le ministère de l'intérieur français. Malgré le plus grand soin apporté à la réalisation de cette application, aucune garantie n'est apportée par l'auteur et les distributeurs de l'application.

Fonctionnalités
---------------

* Génération d'attestation en fournissant ses données personnelles (identité, domiciliation) ainsi que les motifs de déplacement
* Indication des distances des communes à vol d'oiseau par rapport à la commune du domicile
* Attestation générée sous la forme d'un fichier PDF intégrant un QR-code
* Visualisation directe de l'attestation et du QR-code depuis l'application
* Visualisation du fichier PDF par une application externe
* Export du fichier PDF dans un fichier
* Sauvegarde du fichier PDF dans un fichier
* Service en avant-plan de génération automatique en sortant du domicile avec notification intégrant les principales informations et le QR-code (accessible directement depuis l'écran de verrouillage)
* Alertes sonores de génération automatique d'attestation, de batterie faible et de durée de sortie/distance importante

Permissions
-----------

 Les permissions utilisées sont les suivantes :
- `ACCESS_{WIFI_STATE, NETWORK_STATE}` pour connaître l'état de la connexion wifi (utilisé pour le service de génération)
- `ACCESS_FINE_LOCATION` pour récupérer l'identité du point d'accès wifi utilisé ; CovidAt utilise uniquement cette permission pour savoir si le réseau wifi actuel est bien le réseau domestique. L'utilisateur n'a pas besoin d'accorder cette permission si le service de génération n'est pas utilisé
- `FOREGROUND_SERVICE` pour autoriser le service à être en avant-plan (afficher une notification permanente)
- `ON_BOOT_COMPLETED` pour lancer automatiquement le service au démarrage du système

Toutes ces permissions se rapportent au service de génération par sortie de portée du réseau wifi domestique. La génération d'une attestation par l'activité graphique ne requiert aucune permission.

L'application n'envoie aucune donnée personnelle sur Internet ; elle ne possède pas la permission `INTERNET`.

Absence de garantie
-------------------

Malgré tout le soin apporté à son développement, l'application est fournie sans aucune garantie ; l'auteur ne sera aucunement responsable d'un dysfonctionnement quel qu'il soit et des conséquences qui en résulteraient (telle qu'une verbalisation).

Les distances indiquées entre la commune du domicile et les autres communes sont indicatives (elles se basent sur la distance à vol d'oiseau entre le centre des communes tel que fourni dans la base officielle des codes postaux de la Poste française).

Pour plus de sûreté, il est recommandé de générer manuellement ses attestations, de vérifier leur bon contenu et de les exporter vers un fichier externe pouvant être ouvert par une autre application (lecteur PDF). Ainsi l'attestation reste accessible même en cas de plantage de l'application. D'autre part, il faut penser à avoir son appareil avec un niveau de charge suffisant.

Il est rappelé qu'en cas de contrôle, l'attestation elle-même ne suffit pas et qu'il est nécessaire de disposer de tous les justificatifs permettant de vérifier la véracité du contenu de l'attestation (justificatif de domicile, attestation de travail de l'employeur, preuve de rendez-vous médical...).

Bibliothèques
-------------

Cette application utilise les bibliothèques suivantes :
* Bibliothèques standard d'Android et paquetages androidx (proposées par Google sous licence Apache 2.0)
* Composant [`PhotoView`](https://github.com/chrisbanes/PhotoView) de Chris Banes pour la visualisation zoomable d'attestations (sous licence Apache 2.0)
* Bibliothèque [ZXing](https://github.com/zxing/zxing) pour la génération de QR codes (sous licence Apache 2.0)
* Bibliothèque [GSon](https://github.com/google/gson) de Google pour la (dé)sérialisation d'objets Java en JSON
* Bibliothèque [CommonMark](https://commonmark.org/) d'Atlassian pour la conversion de texte formatté en MarkDown vers HTML (sous licence BSD)
* Bibliothèque [SpinnerDatePicker](https://github.com/drawers/SpinnerDatePicker) de David Rawson pour proposer un dialogue de saisie de date de naissance utilisant des NumberPicker (et pas un CalendarView) (sous licence Apache 2.0)

Données
-------

Cette application utilise les jeux de données suivants (présents dans assets) :
* [La liste des départements français établie par César Lizurey disponible sous licence Ouverte 2.0](https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/liste-des-departements-francais-metropolitains-doutre-mer-et-les-com-ainsi-que-leurs-prefectures/)
* [La base officielle des codes postaux établie par la Poste française sous licence ODbL](https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/base-officielle-des-codes-postaux/) avec les villes, codes postaux et coordonnées géographiques des centres des communes (ces coordonnées sont utilisées pour calculer les distances)

Licence
-------

Cette application est disponible sous [licence CeCILL 2.1](https://cecill.info/licences.fr.html) qui autorise la redistribution de l'application (et de versions dérivées) sous réserve de fournir son code-source et de garder la mention de l'auteur original.